---
title: 'Japrocksampler :: Part7 LES RALLIZES DENUDÉS'
tags: 
    - LRD
date: 2020-12-28 11:16:32
---

> 或者 'I WILL FOLLOW HIM'

作者：Julian Cope 译者：晚霞

本文内容不代表译者观点，仅供参考。

注：自从贝斯手若林盛亮在1970年帮助劫持了一架日本航空的波音737飞机后，他们的事业就一蹶不振了（见第二册第五章）。他们最后一次正式发行的唱片是1977年录制的双现场LP。甚至没有人知道他们乐队的正式名称是什么，甚至没有人知道这个乐队的法语名是什么意思，因为在法语中没有*rallizes*这种东西。然而，围绕着Les Rallizes Denudés的崇拜却在逐年增加。 这是因为，在这个世界上，地下丝绒乐队和Stooges等前朋克乐队的亵渎性重聚，已经彻底摧毁了他们传说中的不合群神话。 LRD的信徒们可以放心了，因为他们曾经的英雄宁可集体切腹，也不愿意在日本北部的荒野上出卖他们长达37年的自愿的集体隔离，去做任何像发行新唱片这样的肮脏事情。 结合所有这些态度，再加上领袖水谷孝的强烈奉献精神，一遍又一遍地重新录制相同的小素材，你就有了一个超越所有其他乐队的摇滚崇拜的蓝图。当法国电影制作人*Ethan Mousike*跋山涉水来拍摄一部关于LRD的纪录片时（我还得说是他自费拍摄的），Mizutani拒绝让他拍摄乐队的特写，而是坚持让Mousike把三脚架架在更衣室里，从而让摄影机镜头聚焦在不到三分之一的舞台上。二十分钟的无聊镜头过后，水谷轻蔑地跳下舞台，一脚把门踢上。我们英勇的法国导演选择不责备这个无礼的水谷，而是让影片自然结束，从而让LRD的暴力隐喻充分发挥。

2003年11月，当我在伦敦的Lyric Theatre举办的为期两天的*罗马不是一天烧掉的*(Rome Wasn't Burned in a Day)电影节上放映完整的*Mousike*（music 在古希腊语中写作*mousike* ，是从mousikos 一词变化来的，意即“属于缪斯的”） 电影时，在电影放映前的一个多小时里，剧院的小电影院里挤满了LRD的狂热者们。这些原教旨主义者们是社会病患者，他们直勾勾地盯着前方，偶尔坐立不安，但彼此之间几乎没有交流。当电影结束后，这些Rallizer几乎个个都直奔影院出口，对我准备发动的其他众多地下盛宴毫无兴趣。泰姬陵旅行者? SunnO)))？Van der Graaf Generator？Vibracathedral Orchestra？忘了吧！我能想象到每个人都回到了他（LRD没有女粉）的家里（译者注：由此可以看书Julian此人并不讨人喜欢，写东西完全没有依据，故作白人直男的幽默），在那里每个人都仔细地调查然后仔细地数着他的大量收藏的LRD战利品，然后匆匆忙忙地上床睡觉。虽然我相信我的这个想象中的现实与事实没有什么相似之处，但是，它确实很符合Les Rallizes Denudés和他们忠实的游牧部队的整体神话，在这个意义上，我的设想可能足够准确。因为，就像凯尔特(Keltic) 圣徒的生活一样，讲述Les Rallizes Denudés故事的最佳方式是通过事实、传闻和纯粹的杂烩的奇异组合。好吧，我们从头开始说吧......

## 激进的黑色吉普赛乐队

想象一下，一支高中乐队在25分钟的时间里演奏着Television乐队的*Marquee Moon*主打歌的低音重音外音，而一个Blue Cheer的(Leigh Stephens时期的)黑发及腰的蒙面吉他白痴则在这首歌曲上释放着那种压抑的白色噪音般的声音狂怒，将所述的伴奏曲目完全掩埋在雪崩般的泥土之下。想象一下，同一个瘦弱的白痴不时地暂时中断他入侵满洲里的吉他技巧，以便通过一系列迷人的令人不快的哇哇叫、打嗝、叫声和 Alan Vega式的呼呼的sub-sub-Buddy Hollyisms，将焦点集中到这首所谓的歌曲的和弦上。接下来，想象一下第二首和第一首一样长的歌曲，它的形式和声音来自于第一首歌曲中的Ur-spring，但它是由一个奇怪的朗朗上口的灵魂标准贝斯riff推动的，直接从Little Peggy March的1963年的热门单曲*I Will Follow Him*中提取。想象一下，这首音乐是由四位音乐家演奏的，他们每个人都是歌手/吉他手的复制品，每个人都带着阴影，每个人都高大魁梧，每个人都穿着黑衣，沉闷，你就进入了Les Rallizes Denudés的世界。因为我上面所描述的场景可能发生在1969年到1990年之间的任何时候，而我们任何人都没法亲眼看到。因为Rallizes乐队的领袖水谷孝早在1969年就采取了如此强烈的原教旨主义美学立场，以至于Les Rallizes Denudés乐队未来的所有成员--他们中的60万人--都很乐意遵守他们领袖的规则，只为能接近他，以便站在他毫不费力地释放的自动平移吉他漩涡的下风处。 而这正是水谷孝的录音艺术的原教旨主义性质，以至于乐队的其他成员很少改变LRD的声音风格；他们不能改变，因为水谷通过对演奏者和录音师施加异常严格的限制来限制他们的演奏。而在这种偏执地坚持水谷的秘密公式中，就蕴含着Les Rallizes Denudés的伟大之处。因为它确保了没有人能够用乐队自己的标准来评判一首LRD的歌曲。事实上，他们可以对另一支乐队的歌曲进行逐字逐句的复制，而这只能听起来像Les Rallizes Denudés。好了，现在我已经让你们对水谷孝的神秘配方产生了兴趣，我将通过揭示这个乐队不可思议的朴素风格来稍微打消你们的疑虑：

1.  千万不要在录音棚里录音。
2.  只和那些对乐曲有丝毫偏差的乐手一起演奏，对他们来说，哪怕是最轻微的偏差，也肯定是灾难性的。
3.  永远不要发行唱片（永远不要）。
4.  坚持三十年，直到外面的世界发现自己。

那么，如果Les Rallizes Denudés不发行唱片，我们又是怎么知道他们的呢？通过靴腿，靴腿和更多的靴腿。 事实上，Les Rallizes Denudés这样运作了很久，无论是音乐人还是乐迷，都已经提前知道了彼此的期待，以至于在那个靴腿的世界里，甚至有了一个种姓制度。是的，虽然某些LRD的LP被认为比其他的LP少了很多的靴腿味，以至于他们几乎成为粉丝心中的官方发行版本，但其他LP只是被当作现金，重新运行和......嗯，只是普通的靴腿。如果这一切听起来有点怪异，那么你最好把注意力转向本书的另一部分，等你感觉不那么紧张的时候再来。因为Les Rallizes Denudés只在这个层面上运作，在完全的虚无主义和完全的平淡之间，一个不太可能的交汇点，一个你永远不会猜到甚至需要存在的门，直到你发现它。但毫无疑问，Les Rallizes Denudés是一支具有世界意义的摇滚乐队。因为，与许多所谓的传奇摇滚乐队不同的是，这支乐队多年来为我们送来了无数经典的歌曲，而这些歌曲在五十年后，我们的孩子们无疑还在hiccupping，叫着，唱着。 因为Les Rallizes Denudés的声音传递要归功于前卫音乐，而水谷的歌曲本身也和Lou Reed的歌曲一样，专注于民谣。的确，水谷的个人原声演出将是一个相当出色的提议，充满了朗朗上口的歌声和*他在演奏我们的歌*的时刻。 但是，在我的开场白的最后阶段，在我带着大家回顾Rallizesville的历史之前，我应该向新加入他们强大的作品典籍的人提出这样的请求。Les Rallizes Denudés的音乐需要全神贯注，如果没有这种关注，这支乐队就什么都不是。 把他们的唱片作为背景音乐播放，他们就彻底失败了。 但是，在你孤独的房间的黑暗中，播放*HEAVIER THAN A DEATH IN THE FAMILY*、*LIVE'77*、*BLIND BABY HAS ITS MOTHERS EYES*、*FUCKED UP & NAKED*等专辑，你会感觉自己被吸进了以太中，没有留下任何作为你曾经在这里存在的证据的痕迹。

## 一个叫Neesima的朋克帮助了一个叫水谷的朋克

Les Rallizes Denudés的故事始于京都备受推崇的同志社大学校园，该大学是日本最古老的教学机构之一，被誉为*人类精神勇气的活的见证*。\[1\] 这所大学建于1875年，名为*同志社学院*，由前武士Joseph Hardy Neesima创建，他在11年前偷渡到一艘美国船上，而根据日本法律，这种行为仍可判处死刑。Neesima带着美国大学的学位和对西方自由的热爱回到日本，正是基于质疑权威和在必要时要求改变的民主价值观，创立了同志社。

1967年10月，19岁的水谷孝正是在这种学习和自由思想的氛围中，开始了社会学和法国文学的学位学习。年轻的水谷孝是许多战后日本知识分子的典型代表，他拒绝了目前可口可乐化的无孔不入的美国流行文化，而选择了法国文化。与美国在其革命初期的情况相似，法国的民主制度提供了一个更深的文学和政治思想的源泉而可以从中汲取。此外，战后的法国社会还存在着一种存在主义的虚无主义，这对这些年轻的日本都市人特别有吸引力，因为他们自己的童年充满了在当地社区的创伤中挣扎的可怕经历。

在同志社大学，水谷很快就加入了大学的*轻音乐小组*，在那里，知识分子的学生们正沉迷于日本蓬勃发展的民谣场景。这种痴迷最初是出于对日本Group Sounds风格的乐队变得极端商业化的不满，他们的音乐灵感只来自英美。对于京都的反美知识分子来说，民谣是拒绝的声音，是抗议的声音，是改变社会现状的决心。在京都的爵士乐和民谣咖啡馆里，年轻的水谷一下子就爱上了那些只抽法国烟的黑衣存在主义者，他们读着让·保罗·萨特(Jean-Paul Sartre) 、安托南·阿尔托(Antonin Artaud) 和雅克·德里达(Jacques Derrida) 的法语作品，在巨大的镀铬点唱机上不停地播放着法国吉普赛小提琴家Stephane Grappelli的深色小调民谣爵士乐。这些声音、气味、黑暗的场景都吸引着水谷自己黑暗的灵魂，1967年11月，这位歌手与四位志趣相投的大学同学组成了他的第一支民谣乐队：贝斯手若林盛亮、鼓手Takashi Kato和节奏吉他手Takeshi Nakamura。

他们最初的乐队范本是东京的存在主义民谣四重奏The Jacks，他们的名声在整个1967年通过乐队成员对所有商业事物的大声拒绝而变得越来越响亮。事实上，在整个67年，日本的左翼媒体都将The Jacks誉为所有Group Sounds乐队的绝对解毒剂。For, unlike media whores such as the Tigers' Julie Saw ad a who would dress and act in any manner that their management requested, 而The Jacks乐队沉闷的主唱Yoshio Hayakawa则尽可能地留着黑发，躲在永远的雷朋墨镜后面，甚至拒绝接受采访，并以这样的蔑视性言论吸引记者：*我们没有任何目标*还有*我们没有任何成名的目标*、*这是一个肮脏的世界*。The Jacks的周围都是高智商的女性，他们把这些女性称为自己的缪斯女神，甚至围绕诗人相泽雅子(Yazuko Aisawa) 的文字写歌。低音大提琴手Hitoshi Tanino称，The Jacks乐队的严厉态度导致他们甚至被当地俱乐部排斥，乐队称自己为*民谣聚会上的局外人*，这一概念在年轻的水谷孝心中产生了强烈的共鸣。

水谷决定要比Jacks乐队更 "外行"(outsider) 、更反美，他以自己最近的酗酒经历为灵感，创作了几首法国歌曲，如*Les Bulles de Savon*和*La Mal Rouge*。1967年圣诞节期间，他那支还未命名的年轻乐队开始了第一次磕磕绊绊的排练。然而，有一天晚上，水谷和贝斯手若林被介绍给Yoko Nakamura 和Tatsuo Komatsu，他们是京都地下传奇剧团*現代劇場*(Gendai Gekijo)\[2\] 的两位创始成员。六年前，即1962年，由七位同志社大学的毕业生组成，他们是一群二十多岁的激进分子，他们的目标是 *否定所有现存的戏剧风格*。由于他们的法国情调和懒洋洋的假的日法混合语言，剧团的成员立即对好奇的水谷孝一伙产生了影响，他们很快就开始采用剧团的说话方式。然后，为了进一步宣布团结，水谷决定将他的乐队命名为*Les Rallizes Denudés*，这是现代剧场最喜欢的假法语俚语之一，指的是愚蠢的人（任何是*空箱子*的人都是不值得考虑的airhead）。在这些年长的垮掉派的鼓励下，Les Rallizes Denudés磨练了他们的声音，并感激地接受了现代剧场的灯光设计师小松辰雄(Tatsuo Komatsu) 的帮助，他相信乐队会取得巨大的成功。1968年5月底，与小松辰雄合作录制了一张样带，收录了水谷自己的作品*La Mal Rouge*、*Other My Conviction*和*Les Bulles de Savon*。但由于乐队缺乏经验，小松辰雄的投入微乎其微，加上录音室的声音不温不火，结果令人尴尬。由于水谷紧张而无调的歌声在混音中暴露无遗，Rallizes乐队听起来不像他们的偶像The Jacks，而是像一些弱小的美国车库乐队，他们的法兹吉他手已经抛弃了他们。这次的彻底失败给水谷带来了心灵上的创伤，他发誓以后要远离录音棚，把自己的音乐严格控制在演出现场内。

## 「夏日布鲁斯」的转变

对于自称是亲法共产主义者的LRD来说，在68年的夏天，音乐不应该是唯一的关注点，因为巴黎的学生动乱让惊恐的戴高乐将军到邻近的西德寻求庇护，这是个比较令人满意的消息。然而，对于水谷来说，1968年7月发生的两件事情在这位吉他手的整个过去中划下了一条线，在他的内心深处产生了一种真正的感觉，那就是这是**零年**(Year Zero)。因为就在LRD录音失败的两个月后，水谷在听到Blue Cheer的首张LP*VINCEBUS ERUPTUM*和Velvet Underground的第二张专辑*WHITE LIGHT/WHITE HEAT*时，得到了音乐上的启发。水谷已经是Velvets的第一张LP的粉丝。对于Lou Reed对美国权力与花儿运动(flower-power movement) 的严厉批评，水谷被*Sister Ray*17分钟的脑死亡式音乐和*I Heard Her Call My Name*的自由形式的吉他混乱所折服，以至于这位歌手认为自己刚刚得到了一张灵异的思维地图，可以用来规划自己的整个未来。此外，Blue Cheer的首张专辑，也是在68年7月发行的，包含了更多同样的愤怒，因为反馈和不和谐音从扬声器中发出，吞噬了整个房间。吉他手召集了现代剧场(Gendai Gekijo) 的成员，解释了他的新策略。

在现代剧场(Gendai Gekijo) 的技术性帮助下，Les Rallizes Denudés在68年8月进行了他们的第一场演出，就如同安迪沃霍尔的《Exploding Plastic Inevitable》的低成本、更原始版本。 该公司的灯光奇才小松辰雄(Tatsuo Komatsu) 在整个演出中操作闪光灯和镜球，其他人则在舞台前跳着Gerard Malanga或Mary Woronov般的舞蹈。水谷对现代剧场做的效果欣喜若狂，认为这种多媒体的方式是他的发展方向，于是“完全感官袭击”(total sensory assault) 成为他的新名词。在短短的两场高效的演出中，乐队成为了一支真正的力量，从现场录制的19分钟的*Smokin' Cigarette Blues*可以看出，Rallizes是一支由空洞的tom式低音鼓和*I Heard Her Call My Name*吉他组成的无调性自由摇滚。 遗憾的是，现代剧场的所有成员都吓坏了，抱怨乐队的音量太大，他们无法舒适地演出。虚无主义水谷很高兴。在日本，从来没有人指责摇滚乐队的声音太大，事实上，恰恰相反。日本艺人历来只希望能取悦和打动付费观众，让他们下次再来。水谷感觉到自己有了特别的发现，在音量的问题上不肯让步，这是“完全感官袭击”(total sensory assault) ，你知道吗？ 因此，理想主义的现代剧场成员在操作灯光秀和特殊特效时，采取了戴上耳塞的临时政策。

从1958年9月到1959年4月，Rallizes乐队在练习他们的舞台技巧，水谷为即将到来的演出印制了一系列黑暗的情绪化的宣传单，并将他自己塑造成相位吉他的虚无主义之神。 在水谷闷闷不乐的表情上，印有这样的信息：“对于那些生活在现代痛苦的青春期，渴望真正的激进音乐的年轻人--包括你们在内，我真诚地希望伴随着刺痛的对话能够诞生，并充满这个演奏厅”。 从这张传单上的文字可以看出，水谷在早期就已经将自己性格中的诗意的一面交给了那个只要拿着坚固的电吉他就会表现出来的虚无主义式无意识生成器。此外，由于乐队逐渐收到来自合伙人和推广人的压力，要求取一个更有意义的名字，所以一向脾气暴躁的水谷采用了完全没有意义的*Hadaka no Rallizes*(裸体的Rallizes) ，作为同样神秘的Les Rallizes Denudés的偶尔的替代品。如果说日语是隐藏多重含义的完美语言，那么水谷就会通过巧妙地使用一般日语(regular Japanese) 、日-法垮掉派俚语(Franco-Japanese beatnik slang) 以及日本广告人和媒体人所喜爱的那套奇妙而狰狞的日式英语(Japanglish) ，成为混沌晦涩小王子。